	\section{Moduly, knihovny, importy}

Modul je sada funkci, trid, ... zamerene na jedno tema. Napriklad v modulu \lstinline|math| jsou funkce na matematicke vypocty, napriklad \lstinline|sin| a nebo \lstinline|sqrt| (square root, odmocnina).

\subsection{Interni moduly}

Python ma hodne funkcionality v internich modulech, protoze je to pro porgramatora prehlednejsi a ne vzdy potrebuje vsechny vyuzivat. Pokud napriklad tvorite kalkulacku, je vam sada funkci pracujicich s casem k nicemu.

K funkcim z modulu muzeme pristupovat vice zpusoby, zde je ukazka jak muzeme pristupovat k funkci \lstinline|sqrt| z knihovny \lstinline|math|:

Knihovnu muzeme nejdrive celou naimportovat a pak vyuzivat jeji funkce:

\begin{lstlisting}
In [1]: import math

In [2]: math.sqrt(9)
Out[2]: 3.0
\end{lstlisting}

Nebo muzeme importovat pouze nektere funkce:

\begin{lstlisting}
In [1]: from math import sqrt

In [2]: sqrt(9)
Out[2]: 3.0
\end{lstlisting}

Je jedno co pouzijeme vysledek je stejny. Nekdy se hodi to i to, zalezi na konkretnim pripadu pouziti. V dalsi casti reknu kde se jeden zpusob hodi vic nez druhy a proc.

Muze se nam stat, ze uz objekt \lstinline|math| z nejako duvodu mame a zaroven jej potrebujeme importovat. Muzeme to vyresit tak ze modul math muzeme importovat pod jinym jmenem:

\begin{lstlisting}
In [1]: import math as python_math

In [2]: python_math.sqrt(9)
Out[2]: 3.0
\end{lstlisting}

To a same muzeme udelat i s konkretni funkci:

\begin{lstlisting}
In [1]: from math import sqrt as odmocnina

In [2]: odmocnina(9)
Out[2]: 3.0
\end{lstlisting}

Myslim, ze je dobre ukazat dva moduly pro praci z casem, \lstinline|time| a \lstinline|datetime|. Oba pracuji s casem, ale kazdy jinym zpusobem.

\subsubsection{time}

Knihovna \lstinline|time| pracuje s casem jako z cislem (int/float) poctu vterin od 1. 1. 1970. Ma v sobe zakladni funkci (zase time) ktera vrati tento pocet sekund, rika se mu unix time, pokud je na vteriny.

\begin{lstlisting}
In [1]: import time

In [2]: time.time()
Out[2]: 1428847292.480358

In [3]: int(time.time())  # unix time
Out[3]: 1428847292
\end{lstlisting}

Zde bych nepouzival metodu \lstinline|from time import time|, protoze bych nevedel jsite, jaky zpusob jsem pouzil a bylo by to matouci.


\subsubsection{datetime}

Knihovna \lstinline|datetime| pouziva misto primitivnich datovych typu pro praci s casem a datem objekty ktere nabizeji jednoduche metody pro praci s nimi.


\begin{lstlisting}
In [1]: import datetime

In [2]: now = datetime.datetime.now()

In [3]: now.strftime('%H:%M')
Out[3]: '16:08'

In [4]: now.isoformat()
Out[4]: '2015-04-12T16:08:29.848344'
\end{lstlisting}

Pokud cheme konvertovat cas mezi temito knihovnami, muzeme pouzit tyto 2 funkce:

\begin{lstlisting}
In [1]: import time

In [2]: import datetime

In [3]: def time2datetime(t):
   ...:         return datetime.datetime.fromtimestamp(t)
   ...:

In [4]: def datetime2time(dt):
   ...:         return time.mktime(dt.timetuple())
   ...:

\end{lstlisting}

Pouziti je potom jednoduche:


\begin{lstlisting}
In [5]: now = int(time.time())

In [6]: now
Out[6]: 1428848080

In [7]: now_dt = time2datetime(now)

In [8]: now_dt
Out[8]: datetime.datetime(2015, 4, 12, 16, 14, 40, 654836)

In [9]: now2 = datetime2time(now_dt)

In [10]: now == now2
Out[10]: True
\end{lstlisting}

\subsection{Vlastni moduly}

Vetsinou budete chtit delit program do vice souboru a adresaru. Timto efektivne vytvarite moduly. V teto kapitole si ukazeme ze neni tezke s nimi pracovat a ze to vlastne uz umime.

Pokud mame dva soubory \lstinline|knihovna.py| a \lstinline|program.py| ve stejnem adresari, muzeme si soubory jednoduse naimportovat.

Sobor knihovna.py:

\begin{lstlisting}
def hello():
	print('Hello!')
\end{lstlisting}

Sobor program.py:

\begin{lstlisting}
import knihovna
knihovna.hello()
\end{lstlisting}

Po spusteni program.py vypise:

\begin{lstlisting}
Hello!
\end{lstlisting}

Pokud chceme tridit soubory i do adresaru, neni to take tezke. Je tu pouze pravidlo, aby Python videl nejaky adresar jako modul musi obsahovat soubor \lstinline|__init__.py|.

Pokud tedy dame nasi knihovnu do adresare \lstinline|libs| i se zminovanym souborem init, muzeme k ni pristoupit z naseho \lstinline|program.py| takto:

\begin{lstlisting}
from lib import knihovna
knihovna.hello()
\end{lstlisting}

Interni moduly Pythonu a ty nase se chovaji uplne stejne, jde o to ze je Python chape jako rovnocene a jejich poradi se nastavuje v python path (\lstinline|sys.path|), ale to je nad ramec knihy. Dulezite je ze tak jak pristupujete k lokalnim souborum, muzete pristupovat k internim modulum i modulum tretich stran.

\subsection{Moduly tretich stran}

Pokud mate nejaky kod (knihovnu), ktera by se dala prepouzit ve vice projektech, pak z ni muzete udelat balicek a publikovat ho na internetu jako opensource a kazdy si ho muze stahnout a pouzit do sveho projektu. Je to velmi zasluzna cinnost.

Python ma svuj balickovaci system zvany pip (python install package). Nainstalujeme ho prikazem:

\begin{lstlisting}
sudo apt-get install python-pip
\end{lstlisting}

Timto prikazem muzeme instalovat balicky z ruznych zdroju velmi jednoduse.

\subsubsection{pypi}

Pypi neboli Python Package Index, je databaze Python balicku, ktere muzete jednoduse nainstalovat pomoci pip. V dalsi casti si ukazeme, jak balicek vytvorit.

Balicky z pypi se instaluji prikazem \lstinline|sudo pip install <package name>|. Priklad instalace balicku \lstinline|pythonkniha|.

\begin{lstlisting}
sudo pip install pythonkniha
\end{lstlisting}

Na webu \lstinline|https://pypi.python.org| je vyhledavani, kde muzete balicek najit a zjistit nejake dulezite informace: autora, repoziar, verze, dokumentaci, ...

Podle dokumentace muzeme zjistit co balicek obsahuje za kod a muzeme nejaky pouzit:

\begin{lstlisting}
In [1]: import pythonkniha

In [2]: pythonkniha.authors
Out[2]: ('Ondrej Sika <ondrej@ondrejsika.com>', )
\end{lstlisting}

Pokud chceme nejakou specifickou verzi balicku, muzeme ji explicitne zadat, jinak se stahne ta nejnovejsi:

\begin{lstlisting}
sudo pip install pythonkniha==1
\end{lstlisting}

Pokud chcete balicek aktualizovat:

\begin{lstlisting}
sudo pip install pythonkniha --upgrade
\end{lstlisting}

A nebo smazat:

\begin{lstlisting}
sudo pip uninstall pythonkniha
\end{lstlisting}


\subsubsection{git, github}

Balicky muzete instalovat take z Gitovych repozitaru. Pro ty co se s Gitem nesetkali, Git je verzovaci nastroj ktery velmi pomaha pri vyvoji. Urcite je dobre jej znat a ovladat alespon jeho zakladni prikazy a pouziti. Pro vice informaci o zacatkach v Gitu se podivejte na dalsi moji knihu: {\bf Git kniha} na adrese: \lstinline|http://ondrejsika.com/books/git-kniha|.

Pro pouzivani techto funkci je nutno mit GIT nainstalovany.

\begin{lstlisting}
sudo apt-get install git
\end{lstlisting}

Pokud instalujeme balicek z gitu, muze to vypadat takto:

\begin{lstlisting}
sudo pip install git+https://github.com/ondrejsika/pythonkniha-package.git
\end{lstlisting}

Github je sluzba hostujici repozitare ruznych opensource projektu. Je to nejpopularnejsi sluzba na sdileni opensource kodu. Ovsem neni jedina, existuje jeste bitbucket.org, gitlab.com, ...

Misto nazvu baliku je \lstinline|git+| a cesta k repozitari. Muze byt i prez ssh, ale musite mit svuj klic na Githubu.

Muzeme si take vybrat z jake vetve nebo revize balicek nainstalujeme, to se dela podobne jako verze u klasicke instalace z pypi.

\begin{lstlisting}
sudo pip uninstall git+https://github.com/ondrejsika/pythonkniha-package.git==stable
\end{lstlisting}


\subsubsection{instalace ze zdroju}

Posledni moznosti je instalace balicku ze zdroju, tato moznost neni tak casta, protoze vetsinou jsou balicky v pypi a nebo jsou na Githubu.

Kazdy balicek obsahuje soubor \lstinline|setup.py| ve kterem jsou zakladni informace o balicku a zaroven timto soborem balicek instalujeme. Dale se dozvime jak takovyto soubor vytvorit a udelat si vlastni balicek.

Pokud si stahneme a rozbalime balicek \lstinline|pythonkniha| do slozky, bude obsahovat tyto 2 soubory: \lstinline|pythonkniha.py| a \lstinline|setup.py|.

Pro instalaci spustte prikaz:

\begin{lstlisting}
sudo python setup.py install
\end{lstlisting}

Odstraneni baicku je zase prez pip uninstall.

\subsection{Tvorba vlastniho balicku}

Zde si ukazeme jak vytvorit co nejjednodussi Python balickek. Pokusim se napsat jednoduse to co jsem blogoval \cite{pythonblog-balicky}.

Vytvorime si jednoduchy balicek, ktery bude obsahovat soubor s jedinou promennou authors.

Vytvorime si adresar ve kterem budeme balicky tvorit, ja si vytvorim \lstinline|~/pypi/| a v nem si jeste udelam adresar \lstinline|pythonkniha| coz bude muj balicek.

Ted v nem vytvorim 2 soubory, \lstinline|pythonkniha.cz| a \lstinline|setup.py|. V prvnim souboru je nase logika, nase knihovna. Ted je to jen jedna promenna, ale pro nasi ukazku to staci. V druhem souboru je nastaveni balicku a zaroven jeho instalator (viz. instalace ze zdroju).

Soubor \lstinline|pythonkniha| je velmi jednoduchy:

\begin{lstlisting}
authors = ('Ondrej Sika <ondrej@ondrejsika.com>', )
\end{lstlisting}

To je cela nase knihovna, muzeme z ni zjistit kdo je autor :)

\subsubsection{setup.py}

Soubor \lstinline|setup.py| je trozku slozitejsi, ale ne o moc. Obsahuje nejake zakladni informace o balicku. Toto je ukazka nejjednodusi verze balicku:

\begin{lstlisting}
from setuptools import setup

setup(
    name='pythonkniha',
    version='1',
    py_modules = ['pythonkniha'],
)
\end{lstlisting}

Samozrejme do balicku muzeme pridat ruzna data jako je autor, mainteiner, zarazeni balicku, licence, ... setup.py potom muze vypadat treba takto:

\begin{lstlisting}
from setuptools import setup


setup(
    name='pythonkniha',
    version='1',
    py_modules = ['pythonkniha'],
    author='Ondrej Sika',
    author_email='ondrej@ondrejsika.com',
    url="https://github.com/ondrejsika/pythonkniha-package",
    license="http://ondrejsika.com/license/mit.txt",
    description="Example Python package",
    classifiers=[
        'Programming Language :: Python :: 2.7',
        'Programming Language :: Python :: 3',
        'Programming Language :: Python :: 3.3',
        'Programming Language :: Python :: 3.4',
    ],
)
\end{lstlisting}

Vsechny parametry lze najit v dokumentaci

